\documentclass{jsarticle}
\input{./preambles_prob.sty}
%\input{../../drwMacro.sty}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\newcommand{\dindex}[1]{^{(#1)}}
\newcommand{\diff}[2]{\frac{d {#1}}{d {#2}}}
\newcommand{\paren}[1]{\left( {#1} \right)}
\newcommand{\inverse}{^{-1}}
\begin{document}
\center{{\large 物理数学演習I 第4回　高階の微分方程式および微分演算子を用いた解法}}
\begin{screen}
  \begin{itemize}
    \itemstar 定数係数線形$n$階常微分方程式$y\dindex{n} + p_1 y \dindex{n-1} + \dots + p_n y = r(x)$
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item 斉次の場合($r(x)=0$)：

    線型方程式なので、重ね合わせの原理が成り立つことを利用する。すなわち\underline{一次独立な}特解$\{ y_1(x), y_2(x), \dots, y_n(x) \}$によって一般解は$y(x) = c_1y_1(x) + c_2y_2(x) + \dots + c_n y_n(x)$ ($c_1, c_2, \dots, c_n$は定数)と表せる。つまり、一次独立な\underline{特解さえ見つければ方程式が解けたことになる}。
    
    \textbf{特解の有名な見つけ方：（基本的に二階の場合と同じ）}
    \begin{enumerate}
    \item 解を指数関数$y=e^{\lambda x}$と\underline{仮定して代入}。 $\rightarrow$ 特性方程式：$\lambda^n+p_1 \lambda^{n-1}+ \dots + p_n = 0$を得る
    \item $n$次の特性方程式の解は（重解を含めて）$n$個存在する。たとえばある解$\lambda$が$m$重解であるとき、$e^{\lambda t}, xe^{\lambda t}, x^2 e^{\lambda t}, \dots, x^{m-1} e^{\lambda t}$は独立となるので、これらが特解を与える
%    \item $D=0$：重解$\lambda=-\frac{p}{2}$を用いて、$e^{-\frac{p}{2}x}, xe^{-\frac{p}{2}x}$が基本解を与える
    \end{enumerate}
  \item 非斉次の場合($r(x)\neq 0$)：
    
    「まず斉次の方程式の一般解を求め特解を探す」や定数変化法という方針はここでも有効ではあるが、他のものを紹介する。
    \begin{itemize}
    \item \mbox{}\textbf{次数下げ}：
      \begin{enumerate}[(i)]
      \item 微分方程式に$y$が含まれない場合：$F(x,y',y'')=0$ \\
        $z(x)=y'(x)$を導入すると、$F(x,z,z')=0\dots z$についての1階微分方程式 \\
        $\longrightarrow$一般解を$z(x,c)$として、\dis{y=\int dxz(x,c_1) + c_2}が、元の方程式の一般解を与える。
      \item 微分方程式に$x$が含まれない場合：$F(y,y',y'')=0$ \\
        $z=y'$とすると、$y''=z\D{z}{y}$に注意して、$F(y,z,z\D{z}{y})=0\dots z$についての1階微分方程式(独立変数$y$) \\
        $\longrightarrow$一般解を$z(y,c)$として、\dis{x=\int\frac{dy}{z(y,c_1)}+c_2}が、元の方程式の一般解を与える。
      \end{enumerate}
      
    \item \mbox{}\textbf{演算子法}：
      「$x$について微分する」という「操作」、あるいは\textbf{演算}を文字として捉える（代数化する）方法。たとえば$\displaystyle \diff{}{x} \equiv D$などとおき、
      \begin{equation*}
        % y'' + p y' + q y
        \diff{^2 y}{x^2} + p \diff{y}{x} + q y \equiv D^2 y + p D y + q y = (D^2 + p D + q) y
      \end{equation*}
      と書き直す。この$D$はふつう\textbf{微分演算子}と呼ばれる。なお上式右辺では$q$は「$q$を掛ける」という演算をあらわす演算子と考えることに注意されたい。
      
      微分演算子は\underline{もはや数ではない}ため、代数的な操作（「逆数をとる」、「交換する」など）には注意を要する。%\footnote{積と和が定義されるので、これらは代数(algebra)を成す。さらに専門的にはこれらは「D加群」(D-module)と呼ばれている}
      
      積分は微分の「逆操作」と考えられるので、次のように書くことは合理的である。
      \begin{equation*}
        D y = f(x) \implies y = D\inverse f(x) = \int dx f(x).
      \end{equation*}
      
      形式的冪展開：
      微分演算子$D$からなる多項式を$Q(D)$とおく。このとき、
      \begin{equation*}
        \paren{1-DQ}\inverse = 1 + DQ + (DQ)^2 + \dots \quad \paren{\frac{1}{1-x} = 1 + x + x^2 + \dots}
      \end{equation*}
      これは非斉次項がある場合に有効である（非斉次項に対する演算は微分となる）
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{screen}

% \newpage

% \begin{screen}
%   \begin{itemize}
%     \itemstar 関数の一次独立性:
    
%     $n$個の関数$\{y_1(x),y_2(x),\ldots,y_n(x)\}$のある一つが他の線型結合で書ける、すなわち、$c_1y_1(x)+c_2y_2(x)+\ldots+c_ny_n(x)=0$を満たす
%     $c_1=c_2=\ldots=c_n=0$でない定数$\{c_n\}$が存在するとき、これらの関数は一次従属であるといい、一次従属でないものを一次独立という。
%     \begin{itemize}
%     \item 一次独立$\cdot$従属はロンスキー行列式(ロンスキアン)を用いて判定できる。$(n-1)$回微分可能な関数$\{y_1(x),y_2(x),\ldots,y_n(x)\}$のロンスキアンは
%       \begin{eqnarray*}
%         W(\{y_n(x)\}) = 
%         \begin{vmatrix}
%           y_1(x) & y_2(x) & \ldots & y_n(x) \\
%           y'_1(x) & y'_2(x) & \ldots & y'_n(x) \\
%           \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
%           y^{(n-1)}_1(x) & y^{(n-1)}_2(x) & \ldots & y^{(n-1)}_n(x) \\
%         \end{vmatrix}
%       \end{eqnarray*}
%       で与えられ、$W\neq 0$なら一次独立、$W=0$なら一次従属となる。
%     \end{itemize}
%     \itemstar 関数の直交性:
%     線形代数学によれば、直交するベクトルの組は一次独立である。（逆は勿論成り立たない）したがって、直交性は一次独立性調べる上で役に立つ。
    
%     関数においても直交性を定義することができる。（なぜなら関数はベクトルと見なせるから。）関数の内積は次のように定義される。
%     \begin{equation*}
%       (f,g) = \int dx\, f(x) g(x).
%     \end{equation*}
%     ベクトルの直交性は、内積が$0$であることと定義されるから、この場合も「関数$f,g$が直交する」は上で定義される$f,g$の内積が$0$となることと定義する。
%     ちなみに、$f$をベクトル、$f(x)$をベクトル$f$の「$x$成分」と捉えると、上で定義された内積は、有限次元のベクトル空間の標準内積に相当するものだと認識出来る。
%   \end{itemize}
%   % \begin{itemize}
%   %   \itemstar 階数の引き下げ：定係数あるいは線型でない$n$階微分方程式を一般に解くのは難しい。
  
%   %   以下の場合には、微分方程式の階数を下げて、$(n-1)$階微分方程式に変形する事が出来る。特に($n=2)$の時には、解ける可能性が大きく広がる。
%   % \end{itemize}
% \end{screen}
 
\newpage
\center{{\large 物理数学演習I 第4回　高階の微分方程式および微分演算子を用いた解法}}
\begin{enumerate}[{[}1{]}]
\item 次の微分方程式の一般解$y(x)$を求めよ。方法は問わない。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $y''' + y'' - 33 y' + 63 y = 0$
  \item $y\dindex{6} - 2 y''' + y = 0$
  \end{enumerate}
\item 次の微分方程式の一般解を求めよ。方法は問わない。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $y'' - 6 y' + 8y = x^2$
  \item $y\dindex{4} - 2 y''' + y'' = x^3$
  \end{enumerate}

\item 一階の常微分方程式に対して演算子法を適用してみよう。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $y' - \alpha y = 0$を微分演算子$D$を用いて書き直せ。ただし$(D\text{を含む式}) y = 0$となるように書くこと。
  \item $D - \alpha = e^{\alpha x} D e^{ -\alpha x}$となることを示せ。
  \item 上の式を利用して、非斉次の方程式$y' - \alpha y = f(x)$の解が積分を用いて次のように表せることを示せ。
    \begin{equation*}
      y(x) = e^{\alpha x} \int dx e^{-\alpha x} f(x)
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
  % \item 斉次2階線型微分方程式$y''+py'+q=0$の一般解$y(x)$を求めよ。また、その解の概略を図示し、その振る舞いについて述べよ。($p,q$の値によって場合分けせよ)
  
\item 二階の常微分方程式に対して演算子法を適用してみよう。$p,q$は実定数とする。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $y'' + p y' + q = 0$を微分演算子$D$を用いて書き直せ。ただし$(D\text{を含む式}) y = 0$となるように書くこと。
  \item 上で得た$(D\text{を含む式})$を $(D-\alpha)(D-\beta)$のように変形したい。このとき$\alpha,\beta$が満たす関係式を求めよ。
  \item 演算子法による一階の常微分方程式の結果を用い、二階の斉次方程式の一般解を求めよ。
  \end{enumerate}
  
\item Eulerの微分方程式に対して演算子法を適用してみよう。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item 一階のEulerの微分方程式$x y' - \alpha y = 0$について、$\bar{D} \equiv x\diff{}{x}$とおいて書き直せ。
  \item $\bar{D} - \alpha = x^{\alpha} \bar{D} x^{-\alpha}$となることを示せ。
  \item 上の式を利用して、非斉次の方程式$x y' - \alpha = f(x)$の解を積分を用いて表せ。
  \end{enumerate}
  
%  \begin{enumerate}[(i)]
  % \item ばねの力に加えて、おもりに速度に比例する抵抗力$-\gamma\dot{x}(t)$が働くとする。運動方程式を解いて、$x(t)$の一般解を求め、その概略を$t$の関数として図示せよ($m,k,\gamma$の値によって場合分けせよ)。
  % \item
  % \begin{enumerate}[(i)]
  % \item おもりに速度に比例したダンピング$-\Gamma\dot{x}$が働く場合の運動方程式を解き、$x(t)$のグラフの概形をかけ。初期条件は$x(0)=1,\dot{x}(0)=0$とする。
  % \item さらに、おもりには外力$F(t)=f_0\cos(\omega_0t)$が働く場合のの一般解を求めよ。
  % \item $e^{\alpha t} (\alpha<0)$の項は$t$が大きいときに$0$に急速に近づくので、十分時間が経ったときの解は$x = a \sin (\omega_0 t - \delta)$という形で表される。この解の振幅$a>0$と位相のずれ$0 \leq \delta < 2\pi$を、外力の角振動数$\omega_0$の関数としてグラフを描け。（$\omega_0=0$の振幅は$1$）
  % \end{enumerate}
  
%  \end{enumerate}
  
% \item  次の微分方程式の一般解$y(x)$を求めよ。
%   \begin{enumerate}[(i)]
%   \item $y'''-3y''-y'+3y=0$
%   \item $y^{(4)}-8y''+16y=0$
%   \end{enumerate}
% \item  質量$m$のおもりが、重力加速度$g$の一定重力場中を、重力と速度に比例する抵抗力を受けながら落下している。運動方程式の階数を1階微分方程式に引き下げたうえで解き、一般解を求めよ。
% \item  質量$m$のおもりが、重力加速度$g$の一定重力場中を、重力と速度の2乗に比例する抵抗力を受けて落下している。この時運動方程式は、鉛直下向きを$x$軸正の向きにとって
%   \begin{eqnarray*}
%     m\ddot{x}(t)=-\gamma[x(t)]^2+mg
%   \end{eqnarray*}
%   と書ける。運動方程式の階数を1階微分方程式に引き下げたうえで解き、一般解を求めよ。
  % \item  次の微分方程式の階数を引き下げ、一般解を求めよ。
  %   \begin{enumerate}[(i)]
  %   \item $y''+(y')^3y^2=0$
  %   \item $y''+(y')^2+(y')^3e^{2y}=0$

% \item* 電気抵抗$R$の抵抗器、自己インダクタンス$L$のコイル、そして電気容量$C$のコンデンサが直列につながれている回路を考える。
%   \begin{enumerate}[(i)]
%   \item このとき回路を流れる電流$I$が従う微分方程式を求めよ。
%   \item 時刻$t=0$において、コンデンサに溜まっている電荷の大きさは$Q$、またこのときの電流を$I=0$とする。この条件下で、上で得られた微分方程式を解き、グラフの概形を示せ。
%   \end{enumerate}

% \item* 天下りで与えられた特解を見つける方法を、直接は用いない方法を考えよう。
%   \begin{enumerate}[(i)]
%   \item 微分可能な関数$f(x)$について、$\displaystyle\frac{df}{dx} = \alpha f(x)$の一般解を求めよ。(ただし$\alpha \neq 0$)
%   \item 一般の二階常微分方程式
%     \begin{equation*}
%       \ddot{y} + a \dot{y} + by = 0 
%     \end{equation*}
%     を前問の微分方程式の形に帰着したい。つまり、
%     \begin{equation*}
%       \frac{d}{dx}{(\dot{y}-\alpha)} = \beta (\dot{y} - \alpha)
%     \end{equation*}
%     となるような$\alpha,\beta$を求めよ。
%   \item $\alpha \neq \beta$のとき、上で求めた$\alpha,\beta$は、
%     \begin{equation*}
%       \frac{d}{dx}(\dot{y} - \beta) = \alpha (\dot{y} - \beta).
%     \end{equation*}
%     も満たしていることを利用して、$\dot{y}$を消去し、一般解$y$を求めよ。
%   \item $\alpha = \beta$のとき、変数変換を用いて一般解$y$を求めよ。
%   \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
